【國歌法殺到之一】實測食肆街頭播國歌 港人內地客反應有咩唔同？

【國歌法殺到之一】實測食肆街頭播國歌
港人內地客反應有咩唔同？

要聞

0:00

全國人大常委會早前通過，把國歌法納入《基本法》附件三，港府需進行本地立法。國歌法勢在必行，但究竟港人對國歌認識有幾深？在公共場合聽到國歌有何反應？《蘋果》於食肆、街頭嘗試播放國歌，實測發現大多充耳不聞，有人坦言「唔認識國歌」，「乜（聽國歌）需要有反應㗎咩」。不過，也有長者如驚弓之鳥，一聽到便立即企定，「我就係驚（犯法）呀」。鑑於港人對國歌及相關「禮儀」的認識不深，有議員認為，本地立法過程必須經過公眾諮詢，貿然立法或會令市民誤墮法網。

記者：梁銘恩

本地國歌法條文未擬訂，究竟港府立法會從嚴，抑或如港區全國人大代表譚惠珠所言，就算餐廳電視播放國歌食客都毋須肅立，仍屬未知之數。未立法前，記者就在旺角街頭測試一下，於人來人往的亞皆老街旁邊，透過藍牙喇叭播放國歌，發現大部份行人都只是直行直過，路過的陳先生坦言，雖然電視間中有播放，但根本對國歌無認識。

食肆情況又如何？記者在午飯途中，在茶餐廳內悄悄用手機播放國歌，多名食客隨即抬頭，四周張望，惟不消幾秒又繼續講電話或吃飯。有女食客認為，國歌和普通流行曲並無分別，「乜需要有反應㗎咩……係咪唔尊重就要打靶㗎？我諗香港仲有皇法啩」。談到本港將進行立法，她指「國家要做咩就做咩㗎，我哋冇得反對」，她更稱有計劃移民，「仲使諗咩？傻豬來的，唔係仲留喺香港吓」。

任職社工的食客香先生認為，現時立法細節並不清晰，「要執生吖嘛，但點執法其實唔知」，期望指引能夠清晰，「起碼我知自己衰咩先得，衰冇企起身？定企得唔夠直……如果我要攞住碟飯企嘅，又唔莊重，使唔使抹嘴先呢？」鄰枱的黃先生則稱，不太習慣要以行動「尊重」國歌，立法後會視乎身邊朋友會否起立，「跟大隊！可能遲啲要習慣下，無辦法都要跟㗎啦……我唔想坐監㗎」。

記者其後再在旺角一個巴士站掛上擴音器，播放國歌，街道上大部分市民仍繼續直行直過，唯獨一位陳婆婆大叫「企定啦、企定啦」。她事後解釋因知道即將落實國歌法，故一聽到國歌便停低，「我就係驚呀」，被問到對立法有何建議，她立即三緘其口，「仲講？我講咁多犯唔犯法先」。

至於內地人對國歌的意識是否較高？記者亦曾在灣仔金紫荊廣場播放國歌，大部分內地旅客也只顧著拍照，未有加以理會。但當記者向部分內地客提及剛才播放國歌後，眾人即表示自己有聽到和懂得唱國歌。重慶旅客鍾先生強調，聽到國歌時心裡很自豪，並對剛才未有肅立「反省」，稱要有「改正自己的心」；另有旅客認為聽到國歌未有肅立只是小事，「國家不會為難我們，國家很有人性的，不會找我們麻煩」。

民主黨立法會議員涂謹申認為，現階段還未就立法展開討論，各黨派人士各說各話，很多技術細節要小心處理，「如果茶餐廳電視轉播升旗禮，第二現場嘅市民使唔使肅立呢？」他指出，一日未就立法進行公眾諮詢，都未能釋除市民疑慮。

相關新聞

激進球迷罵記者 圍警員
要聞 9小時前

中學生校外派港獨傳單
要聞 9小時前

李飛指國歌源起不涉政治
要聞 9小時前

球迷再噓國歌「唔擔心被點相」亞洲盃外圍賽 港足主場負黎巴嫩0：1
要聞 9小時前

嚇鳩d廢老一流

想問拎住外國護照既人噓呢首垃圾歌 係咪無事

另有旅客認為聽到國歌未有肅立只是小事，「國家不會為難我們，國家很有人性的，不會找我們麻煩」。